---
layout: page
title: "Мой сайт не работает, что происходит?"
author: Rarenet
language: ru
summary: "Угроза для многих НКО, независимых журналистов и блогеров: нет возможности говорить с аудиторией, потому что сайт не откликается или подменён."
date: 2018-09
permalink: /ru/topics/website-not-working/
parent: /ru/
---

# Мой сайт не работает, что происходит?

Это угроза для многих НКО, независимых журналистов и блогеров: нет возможности выхода на аудиторию, потому что сайт не откликается или подменён. Ситуация критическая, а причины могут быть самые разные, например, ошибки администрирования сайта, ненадёжный хостинг, [скрипт-кидди](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82-%D0%BA%D0%B8%D0%B4%D0%B4%D0%B8), атака с распределённым доступом или взлом. В этом разделе Комплекта экстренной цифровой безопасности мы поговорим о некоторых основных способах диагностики потенциальных проблем. Нам поможет материал [Мой сайт не работает](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown/blob/master/MyWebsiteIsDown.md).

Корни проблемы могут лежат в разных сферах — от технических неполадок у компании-хостера до отсутствия нужного обновления системы управления сайтом (Content Management System, CMS), например, Wordpress или Joomla. Поиск причины и возможных решений иногда становится непростой задачей. Ниже мы советуем некоторые шаги по диагностике. Затем нужно **связаться с вашим веб-мастером и хостинг-провайдером.** Если же ни один из пунктов вам не подошёл, [обратитесь за помощью к организации, которой доверяете](questions/website_down_end).

## Обратите внимание

Для начала спросите себя:

- Кто сделал ваш сайт? Можно ли обратиться за помощью к этим людям?
- Сайт построен на Wordpress или другой популярной CMS?
- Кто ваш хостинг-провайдер? Если не знаете, можно использовать инструмент [вроде этого](http://www.whoishostingthis.com/).

## Workflow

### error_message

Есть сообщения об ошибках?

 - [Да, я вижу сообщения об ошибках](#error_message_yes)
 - [Нет](#hosting_message)


### hosting_message

Есть сообщение от хостинг-провайдера?

- [Да, есть сообщение от хостинг-провайдера](#hosting_message_yes)
- [Нет](#site_not_loading)


### site_not_loading

Сайт вообще не загружается?

- [Да, сайт вообще не загружается](#site_not_loading_yes)
- [Нет, сайт загружается](#hosting_working)


### hosting_working

Сайт хостинг-провайдера загружается, а ваш сайт нет?

- [Да, сайт хостинг-провайдера загружается](#hosting_working_yes)
- [Нет, это не моя ситуация](#similar_content_censored)


### similar_content_censored

Вы можете видеть другие сайты с похожим на ваш содержанием?

- [Другие сайты с похожим содержанием тоже не видны](#similar_content_censored_yes)
- [Другие сайты нормально видны, проблемы только с моим](#loading_intermittently)


### loading_intermittently

Ваш сайт загружается с перебоями или чересчур медленно?

- [Да, мой сайт загружается с перебоями или медленно](#loading_intermittently_yes)
- [Нет, сайт загружается, но мне кажется, его взломали](#website_defaced)


### website_defaced

Ваш сайт загружается, но внешний вид и содержание не ваши?

- [Да, мой сайт показывает что-то не то](#defaced_attack_yes)
- [Нет, это не моя ситуация](#website_down_end)


### error_message_yes

> Возможно, это ***программная ошибка***. Какие изменения вы или ваша команда недавно вносили на сайт? Свяжитесь с веб-мастером. Чтобы помочь веб-мастеру разобраться в причине проблемы, можно отправить ему скриншот, ссылку на "проблемную" страницу сайта, текст сообщения об ошибке. Если использовать сообщения об ошибках в поисковых системах, есть шанс найти готовые простые решения.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#website_down_end)


### hosting_message_yes

> Ваш сайт не грузится из-за юридических неурядиц, [нарушений авторского права](https://www.eff.org/issues/bloggers/legal/liability/IP), финансовых проблем или по иным причинам. Свяжитесь с хостинг-провайдером и разузнайте подробнее, почему он отключил ваш сайт.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Да, но мне нужна юридическая поддержка](#legal_end)
- [Нет, мне нужна техническая поддержка](#website_down_end)


### site_not_loading_yes

> Похоже, у вашего хостинг-провайдера что-то сломалось, значит, у вас ***проблема с хостингом***. Можете зайти на сайт хостинг-провайдера? Обратите внимание: **не** в панель управления вашим сайтом, а на сайт компании/организации, которая обеспечивает хостинг для вашего сайта.
>
> Загляните в блог компании (например, status.dreamhost.com). Поищите в Twitter, что говорят о проблеме хостера другие пользователи. Простой запрос, например, "сайт (название компании) не загружается", может привлечь внимание других людей, которые столкнулись с той же проблемой.

Помогло?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, веб-сайт моего хостинг-провайдера работает](#hosting_working_yes)
- [Нет, мне нужна техническая поддержка](#website_down_end)


### hosting_working_yes

> Проверьте адрес вашего сайта [здесь](https://downforeveryoneorjustme.com/) - сайт может быть в порядке, но вы не видите этого.
>
> Если сайт в порядке, но вы этого не видите, возможно, это ***проблема сети***: ваше подключение к интернету барахлит, или провайдер блокирует доступ к вашему сайту.

Нужна ещё помощь?

- [Нет](#resolved_end)
- [Да, помогите мне восстановить подключение к сети](#website_down_end)
- [Да, это не проблема сети, мой сайт ни у кого не загружается](#similar_content_censored)


### similar_content_censored_yes

> Попробуйте зайти на сайты с похожим содержанием. Попробуйте использовать [Tor](https://www.torproject.org/projects/gettor.html) или [Psiphon](https://psiphon.ca/ru/index.html) для доступа к сайту.
>
> Если Tor или Psiphon помогли вам получить доступ к сайту, ваша проблема связана с ***цензурой***. Ваш сайт виден в разных точках мира, но заблокирован в вашей собственной стране.

Хотите сделать что-нибудь по поводу цензуры?

- [Да, хочу сделать публичное заявление; мне понадобится поддержка](#advocacy_end)
- [Да, хочу найти способ сделать мой сайт доступным](#website_down_end)
- [Нет](#resolved_end)


### loading_intermittently_yes

> Похоже, ваш сайт перегружен входящими запросами. Мы говорим о ***проблеме ресурсов***.
>
> Это необязательно дурной знак. Возможно, у вашего сайта стало больше читателей, он приобрёл популярность и требует больше ресурсов. Проверьте статистику сайта за более-менее долгий срок. Если нужна помощь, свяжитесь с веб-мастером или хостинг-провайдером. У многих популярных систем управления блогами и сайтами (Joomla, Wordpress, Drupal...) есть дополнения, которые помогают подключить сети доставки контента (Content Delivery Networks, CDNs). Это может существенно увеличить производительность и устойчивость сайта. Многие из перечисленных ниже решений тоже способны положительно повлиять на производительность.
>
> Если **проблема ресурсов** серьёзная, может оказаться, что сайт стал жертвой [**атаки с распределённым доступом**](https://ssd.eff.org/ru/glossary/%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D1%91%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B0-%D1%82%D0%B8%D0%BF%D0%B0-%C2%AB%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B2-%D0%BE%D0%B1%D1%81%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B8%C2%BB) (DDoS). Вот что можно сделать для смягчения этой атаки:
>
> - Шаг 1. Свяжитесь с доверенным лицом, которое готово помочь с сайтом (веб-мастер, разработчик сайта, продвинутый сотрудник вашей организации, хостинг-провайдер).
>
> - Шаг 2. Зайдите на сайт компании — регистратора домена вашего сайта, и установите параметр "Time to Live" (TTL) на 1 час (о том, как это сделать, можно прочитать в инструкциях на сайтах многих регистраторов, например, [Network Solutions](http://www.networksolutions.com/support/how-to-manage-advanced-dns-records/) и [GoDaddy](http://support.godaddy.com/help/article/680/managing-dns-for-your-domain-names)). В случае атаки это поможет выполнять переадресацию на вашем сайте гораздо быстрее (по умолчанию 72 часа или три дня). Эту опцию часто можно найти в меню "расширенных" настроек домена, или SRV, или сервисных записей.
>
> - Шаг 3. Подключите сайт к сервису противодействия DDoS-атакам:
>
>     - [Deflect.ca](https://deflect.ca/)
>     - [Project Shield от Google](https://projectshield.withgoogle.com/landing)
>     - [Galileo от CloudFlare](https://www.cloudflare.com/galileo)
>
> Полный список доверенных организаций, которые помогут справиться с DDoS-атакой, можно увидеть [здесь](#ddos_end).
>
> - Шаг 4. После того, как вернёте себе доступ к сайту, обдумайте дальнейшие действия и решите, переходить ли к провайдеру безопасного хостинга или оставаться под защитой сервиса противодействия DDoS.

Полный список доверенных организаций, которые предоставляют безопасный хостинг, доступен [здесь](questions/web_hosting_end).

### defaced_attack_yes

> Иногда злоумышленник портит сайт — заменяет содержание или оформление на что-то своё. Обычно такие атаки используют уязвимости CMS без свежих обновлений безопасности на сайтах без постоянной технической поддержки или украденные логины и пароли для управления хостингом.
>
> - Шаг 1. Убедитесь, что злоумышленник и правда завладел вашим сайтом. Неприятной, но вполне законной практикой является быстрое приобретение только что истекших доменов с тем, чтобы использовать их трафик для собственных задач. Очень важно следить за тем, чтобы плата была своевременной.
> - Шаг 2. Если веб-сайт испорчен, в первую очередь нужно восстановить доступ к нему и сменить пароль. Подробнее см. раздел о взломе аккаунтов.
> - Шаг 3. Сделайте резервную копию испорченного сайта. Потом её можно будет использовать для расследования событий.
> - Шаг 4. Временно отключите сайт. Используйте страницу-заглушку.
> - Шаг 5. Определите, как был взломан ваш сайт. Хостинг-провайдер может помочь. Распространённые проблемы: устаревшие компоненты сайта (также работающие скрипты/программы), отсутствие обновлений систем управления сайтом, фрагменты самописного кода с уязвимостями.
> - Шаг 6. Восстановите оригинальный сайт из резервных копий. Если ни у вас, ни у хостинг-провайдера нет резервных копий, возможно, вам придется воссоздавать сайт с нуля! А если резервные копии есть только у хостинг-провайдера, злоумышленник, стремясь завладеть вашим сайтом, мог добраться и до них!

Эти рекомендации помогли?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет](#website_down_end)


### website_down_end

> Если после всех этих вопросов-ответов вам по-прежнему нужна помощь, лучше связаться с доверенной организаций и попросить поддержки.
>
> Прежде, чем это сделать, убедитесь, что знаете ответы на следующие вопросы:
>
> - Какова структура этой организации, как она работает? Какие процедуры проверки обращений и отчетности в ней существуют (если существуют)?
> - В каких странах юридически оформлены представительства организации? Запросы каких правоохранителей (и прочие легальные запросы) они будут должны выполнять?
> - Какие журналы (логи) создаются? Сколько времени они хранятся?
> - Есть ли ограничения на тип содержимого, которое их сервис может хостить или проксировать? Окажут ли эти ограничения влияние на ваш сайт?
> - Есть ли ограничения по странам, в которых может оказываться помощь?
> - Поддерживают ли они приемлемый для вас формат оплаты? Можете ли вы себе позволить их услуги?
> - Безопасные коммуникации: вы должны иметь возможность безопасно залогиниваться и иметь защищённый вариант связи с провайдером сервиса.
> - Есть ли опция двухфакторной аутентификации для повышения защиты доступа администратора? Эта политика безопасности (или ей подобная) может помочь уменьшить угрозу других форм атак против вашего сайта.
> - Какие варианты постоянной поддержки вам доступны? Потребует ли такая поддержка требует дополнительной платы? Или вы сможете получить необходимую поддержку бесплатно?
> - Можно ли "потестировать" веб-сайт перед публикацией? Есть ли "промежуточный" (staging) сайт для тестирования?

Список организаций, которые могут помочь с вашей проблемой:

:[](organisations?services=web_protection)

### legal_end

> Если ваш сайт не загружается по причинам юридического характера и вам нужна юридическая помощь, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая может такую помощь оказать:

:[](organisations?services=legal)

### advocacy_end

> Если вам нужна поддержка вашей кампании по борьбе с цензурой, пожалуйста, свяжитесь со следующими организациями:

:[](organisations?services=advocacy)

### ddos_end

> Если вам нужна помощь в противодействии DDoS-атаке, пожалуйста, свяжитесь с организацией, занимающейся такого рода помощью:

:[](organisations?services=ddos)


### web_hosting_end

> Ищете доверенную организацию, которая сможет разместить ваш сайт на безопасном сервере? Обратите внимание на список ниже.
>
> Прежде чем связаться с какой-либо из этих организаций, пожалуйста, подумайте о следующем:
>
> - Предлагают ли они полную поддержку по переносу сайта на свой сервер?
> - Их услуги такие или лучше по сравнению с нынешим хостингом? (по крайней мере, что касается используемых вами инструментов/сервисов)? Главное, что следует учесть:
>     - Панель управления вроде cPanel
>     - Аккаунты email (сколько, квоты, доступ по SMTP, IMAP)
>     - Базы данных (скольк, тип, доступ)
>     - Удаленный доступ по SFTP/SSH
>     - Поддержка языков программирования (PHP, Perl, Ruby, доступ к cgi-bin...) и CMS (Drupal, Joomla, Wordpress…), которые использует ваш сайт

Вот список организаций, которые могут помочь с хостингом:

:[](organisations?services=web_hosting)


### resolved_end

Надеемся, КЭЦП был вам полезен. Пожалуйста, потратьте немного времени на обратную связь ([email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)).

### final_tips

- **Резервные копии.** Помимо сервисов и советов, которые мы даём здесь, хорошая идея — убедиться, что вам всегда доступны резервные копии сайта. Хранить их лучше не на том же сервере, где находится ваш сайт, а в другом месте. У многих хостинг-провайдеров есть встроенная функция создания резервных копий, но неплохо иметь их ещё и офлайн.

- **Обновления программ.** Если вы используете систему управления сайтом (CMS) вроде WordPress или Drupal, убедитесь, что установлены все необходимые обновления, особенно те, которые касаются безопасности.

- **Мониторинг.** Есть немало сервисов для непрерывного наблюдения за состоянием сайта. Такой сервис отправляет вам сообщение (по email или SMS), как только сайт становится недоступен. В [этой статье](http://mashable.com/2010/04/09/free-uptime-monitoring/) перечислены 10 самых популярных сервисов такого рода. Убедитесь, что адрес email или номер телефона, который вы указываете в настройках сервиса, будет под рукой у того, кто отвечает за управление сайтом.

#### Что почитать

- [Мой сайт не загружается](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown)
- [Как не дать сайту умереть](https://www.eff.org/keeping-your-site-alive)
- [Меры противодействия DDoS (проактивные, реактивные)](https://www.cert.be/en/paper/ddos-proactive-and-reactive-measures)
